<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Unsere zwei Höfe on Waelder GbR</title>
    <link>https://waelder-gbr.de/index.xml</link>
    <description>Recent content in Unsere zwei Höfe on Waelder GbR</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Jan 2017 13:53:48 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://waelder-gbr.de/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Kontakt / Impressum</title>
      <link>https://waelder-gbr.de/impressum/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 15:53:42 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://waelder-gbr.de/impressum/</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;untermühlbachhof&#34;&gt;Untermühlbachhof&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Wälder GbR, Mühlbach 1, 78112 St. Georgen-Peterzell, Tel.: (07724) 1008, Fax: (07724) 917339, Email: waelder_gbr@posteo.de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Bus bis &amp;ldquo;Peterzell Gasthaus Krone, St. Georgen im Schwarzwald&amp;rdquo;. Von dort
hoch durchs Dorf. Links halten und der Ausschilderung folgen. Mit dem
Auto/Fahrrad auf/an der B 33 aus Richtung Triberg oder Villingen nach Peterzell
abbiegen (Richtung Langenschiltach). Der Hauptstraße durch Peterzell folgen und
50 m vor dem Ortsendeschild nach links abbiegen. Sie fahren etwa 1 km durch den
Wald.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mathislehof&#34;&gt;Mathislehof&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Wälder GbR, Oberzartener Weg 2, 79856 Hinterzarten, Tel.: (07652) 982582, Email: mathislehof@t-online.de&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der B31 aus Richtung Freiburg oder Löffingen kommend, fahren Sie nach
Hinterzarten ab. Im Ort folgen Sie der Hauptstraße (auch Beschilderung zum
Skimuseum/Erlenbruck). Bei der Kirche halten Sie sich rechts, an der nächsten
Kreuzung mit Briefkasten ebenfalls rechts. Wenn Sie auf der linken Seite das
Skimuseum sehen, folgen Sie der Straße bergauf und gleich nach dem
Ortsausgangsschild weist rechts ein Bioland-Schild den Weg: es ist der 2. Hof.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wissenswertes zur Arbeit mit Rindern</title>
      <link>https://waelder-gbr.de/geschichten/zugochse/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 15:22:19 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://waelder-gbr.de/geschichten/zugochse/</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;ochsenwesen&#34;&gt;Ochsenwesen&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Die Stärke des Rindes liegt in seiner Verdauungsleistung. Ca. 60% seines
Lebendgewichtes sind daran beteiligt. Und so ist auch sein Wesen: Es ist kein
Jäger, es ist kein Renner, kein Paniktier, seine Energie richtet sich nach
innen. Es bewegt sich um des Futters willen und dann braucht es Ruhe, um
wiederzukäuen, zu verdauen. Die Lebensweise ist nach innen gerichtet. In den
Mägen der Kuh wird die aufgenommene Nahrung durch Mikroben belebt, nicht
abgetötet und zerlegt wie bei Tieren mit einhöhligem Magen. Das Maul des Rindes
ist, anders als beim Pferd, stets feucht, Speichel läuft nach außen, Innenwelt
und Außenwelt vermischen sich, es gibt keine klare Trennung – übrigens haben nur
Wiederkäuer Hörner, was nahe legt, dass die Hörner etwas mit der Verdauung zu
haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Äußere Reize werden vom Rind über Nase, Augen und Ohren und Haut aufgenommen,
aber verhältnismäßig wenig intensiv – daher auch das eher geringe
Schmerzempfinden. Im Prinzip ließe sich ein Rind auch von einem Pferdeflüsterer
ausbilden, nur bräuchte der etwas mehr Geduld und die Bereitschaft zu längeren
Pausen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Ochse arbeitet für uns, wenn es ihm zur Gewohnheit geworden ist. Lob und
Tadel haben nicht die gleiche Bedeutung wie beim Pferd, das sich zu Schanden
treiben lässt. Das kann mit einem Ochsen nicht passieren. Wird er überfordert,
verdreht er die Augen und lässt sich fallen. Unser menschliches Bedürfnis steht
nicht im Mittelpunkt der Wahrnehmung des Rindes. Seien wir bescheiden und danken
dem Rind für seine Leistung an Milch, Fleisch und Arbeit, alles in Maßen, wenn
uns auch das Wohl des Tieres am Herzen liegt.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;motivation&#34;&gt;Motivation&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ein Traum muss schon dahinterstehen, um so etwas wie Ochsenanspannung
anzufangen. Und ein Traum ist es auch fast zehn Jahre lang geblieben. Immer
wieder haben wir Ochsen aufgezogen und wenn sie dann 500kg hatten und immer noch
nicht eingelernt waren, gingen sie halt doch wieder in die Metzgerei, meist um
ein Finanzloch zu stopfen – das können Ochsen in jedem Zustand hervorragend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann schien die Zeit reif zu sein: Meine Tochter Annemarie bekam zu ihrem 9.
Geburtstag ein Kälbchen geschenkt, ein Azubi war täglich nach Feierabend zwei
Stunden mit einem Stierkalb unterwegs, meine Frau Anke freundete sich mit Anton
an und ich versuchte mich an einem Tier namens Orpheus. Verabredet war, am 1.
Mai 1996 einen Wettstreit um den besterzogenen Ochsen zu veranstalten. Daraus
wurde ein erster Zugochsentag mit 300 Besuchern – vorwiegend alten Männern, die
schon mit Ochsen gearbeitet hatten, alles besser wussten, sich untereinander
über die beste Art der Anspannung aber auch nicht einig waren&amp;hellip; Das Fest lief
so ab, dass wir mit einer alten Baumsäge einen Baum fällten, der dann
gevierteilt wurde, sodass je ein Ochse ein Viertel zum Hof ziehen konnte. Mein
Ochse Orpheus reagierte gut auf die Kommandos – lokal üblich sind hiescht, hot,
öha, gemma und brr. Eine Last aber verweigerte er. Bei entsprechendem Antrieb
fiel er in Galopp, um nach 20 Metern wieder stehenzubleiben. Ein paar Monate gab
ich mir mit ihm noch Mühe, bevor er in die Direktvermarktung Eingang fand. Anton
von Anke war schnell und stark – dieses Paar erntete entsprechenden Applaus.
Annemaries Felix zottelte gutwillig hinter seiner Freundin her. Der Ochse des
Azubi war zu diesem Zeitpunkt nahezu perfekt, er konnte auf Kommando rückwärts
einparken usw. Sein Herrchen nahm allerdings aus ethischen Gründen letztendlich
am Wettstreit nicht teil. Dafür gab es noch einen Teilnehmer aus der
Nachbarschaft, dessen Ochse jedoch nicht am langen Zügel lief, sondern am
Halfter geführt wurde und neben dem nach alter Art ein kleiner Junge herlief,
der mit einem Birkenzweig die Fliegen und Bremsen vertrieb.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;arbeiten&#34;&gt;Arbeiten&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Anton und Felix wurden unser erstes Gespann. Für Anfänger ist es schwierig
abzuschätzen, was so ein Gespann leisten kann. Dreiviertel Hektar Rüben zu
hacken, zweispännig mit einem zweireihigen Hackgerät, das macht Menschen und
Tiere müde. Häufig legten die Ochsen sich einfach hin und waren erst nach zehn
Minuten wieder zum Aufstehen zu bewegen. Als wir mehr Routine hatten, war es
erfolgreicher, einspännig und einreihig zu fahren und den Ochsen nach zwei bis
drei Sunden auszutauschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zweispännig blieb die Drillmaschine. Zwei bis drei Hektar Getreideland und ca.
eineinhalb Hektar Kleegras liegen jährlich an. Das Abeggen von Grünland,
Striegeln oder Hacken des Getreides (40 cm Reihenabstand in Dinkel und Roggen),
Holz schleifen, Gemüse, Kartoffeln ca. 20 are werden ganz „dieselfrei“ angebaut.
Das kleine Programm, wenn sonst keine Arbeit war oder aus Zeitgründen mit dem
Schlepper gearbeitet wurde, war eine Wagenfahrt: Mülleimer zur Straße, Bank,
Bier kaufen, Glascontainer, Weg ca. 5 km, unterwegs ca. 1 Stunde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie der kleine Film am Ende meiner Vorstellung zeigt, beginnt die Ausbildung
eines Zugrindes am besten mit Kinderarbeit. Kinder und Kälber verstehen sich
gut, unsere Kälberhütten stehen auf dem Spielplatz vor dem Haus. Auch Gäste
nehmen gerne ein Kalb mit auf den Spaziergang. Mühelos lernt das Kalb, am Strick
zu laufen und das bleibt ihm lebenslänglich. Das Kind lernt, dass es im Fall der
Uneinigkeit neben dem Rind zu stehen hat, da dieses dann durch seitlichen Zug
leicht aus dem Gleichgewicht gebracht werden kann. Bei Nichtbeachtung zieht ein
200kg schweres Rind den stärksten Mann beliebig durch die Gegend. Der zweite
Schritt ist das Einreiten: Schon ein fünfjähriges Kind kann sich gut auf einem
Ochsen halten, ev. mit einem Voltigiergurt. Die Fluchtdistanz des Rindes wird so
bis auf Null reduziert. Läuft das Tier problemlos am Halfterstrick, bindet man
auf die andere Seite des Halfters ein zweites Seil und tritt einen Schritt
zurück, bis man nach und nach ganz hinter dem Rind läuft und es von dort durch
die Kommandos und Zügelhilfen lenkt. Eine ständige Fühlung wird durch den
leichten Trieb mit der Peitsche erhalten. Unser erstes Gespann wurde am
Nasenring gefahren, mittlerweile sind wir auf „Blechlehalfter“ umgestiegen.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;wirtschaftlichkeit&#34;&gt;Wirtschaftlichkeit&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;0,5 ha Hackfrucht im Bergland, das sind 16 Arbeitsstunden mit dem Ochsen und ca.
20 Arbeitsstunden den Menschen. Ein geübtes Gespann wird von einer Person
gefahren, bei weniger Übung werden zwei Personen benötigt. Mit dem Fendt
Gerätetrecker ist das in 2,5 Stunden zu schaffen. Setzen wir die
Mann+Maschinenstunde mit 20 € incl. Abschreibungen etc. an, so kommen wir auf
einen Stundenansatz von 2,50 € bei Ochsenarbeit. Zu Gunsten des Ochsen spricht,
dass er „ins Geld wächst“, d.h. er verliert durch Zeit und Arbeit nicht an Wert,
sondern er legt bis zu ca. acht Jahren zu (→ Vorteil auch gegenüber der
Pferdearbeit). Die Zwischenreihen der Hackfrucht werden nicht verdichtet,
dadurch kommt es zu weniger oder keine Erosion speziell im Bergland. Die
Handhacke in der Reihe ist weniger kraftaufwendig. Erschwerend kann sich
auswirken, dass man sich mit dem Arbeitsablauf in den Lebensrhythmus eines
Wiederkäuers einzugliedern hat. Neben den Stallkosten fallen noch die
Abschreibung der Zuggeschirre und Hackgeräte an. Dazu kommt die
Versicherungszahlung, wenn öffentliche Auftritte geplant sind. Das Beschlagen
der Tiere ist sinnvoll, wenn weite Stecken auf befestigten Straßen zurückgelegt
werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erzeugnisse</title>
      <link>https://waelder-gbr.de/erzeugnisse/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 13:53:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://waelder-gbr.de/erzeugnisse/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image left&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/kaesekeller.png&#34; alt=&#34;Viele Käsen im Käsekeller&#34; /&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;image right&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/rauchkammer.jpg&#34; alt=&#34;Produkte der Rauchküche&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualität ist kein Zufall - Und damit die Qualität so einzigartig bleiben kann,
brauchen die Tiere und die Pflanzen ihre ihnen eigene Zeit, um zu gedeihen und
zu reifen - dies ist auch der Fall für unsere Produkte. Daher kann es sein, dass
nicht alle unsere Waren immer vorrätig sind. Weiterhin möchten wir nicht mehr
herstellen, als wir verkaufen können, so dass keine Lebensmittel entsorgt werden
müssen. Dafür sind sie viel zu wertvoll! Wir erleben, dass sich die Qualität
eines Lebensmittels nicht in den Werten einer chemischen Analyse erschöpft. Eine
sympathiegetragene Begleitung des Wachstums durch den Landwirt hat einen
Einfluss auf die Verdaulichkeit ebenso wie die Wertschätzung durch den Kunden.
Dies wollen wir in unseren Produkten sichtbar werden lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;verkauf&#34;&gt;Verkauf&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Märkte&lt;/strong&gt;
Die handgemachten Produkte des Untermühlbachhofs können Sie auf folgenden
lokalen Märkten erhalten: Villingen Samstags 6:30 Uhr bis 12:30 Uhr (ganzjährig)
Mittwochs 6:30 Uhr bis 12:30 Uhr (Sommer) Königsfeld Freitags 7:30 Uhr bis 12:00
Uhr&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hofläden&lt;/strong&gt;
Auẞerdem gibt es jeden Samstag von 15 bis 17 Uhr den Hofverkauf auf dem
Untermühlbachhof in St. Georgen. Auf dem Matthislehof in Hinterzarten ist der Ab
Hof Verkauf am: Do und Fr: 13:00 bis 18:00 Uhr Sa und So: 10:00 bis 18:00 Uhr
(Mo bis Mi geschlossen)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Direktvermarktung bietet die Gelegenheit, bei den Menschen einzukaufen, die
Lebensmittel selbst herstellen. Sie sind ein Ort menschlicher Begegnung. Haben
Sie selbst schon erlebt, dass positive Gefühle zu einer Ware auch deren
Ernährungsqualität verbessern? Wir bemühen uns, unsere Kunden so zu bedienen,
dass sie dies am eigenen Leib erfahren können. Ein weiteres Plus ist das Flair
eines Marktes. Man sieht und wird gesehen, trifft Bekannte und genießt die
Gelassenheit, die eine solche Begegnungsstätte unter freiem Himmel aufkommen
lässt. Wenn Sie unsere Hofläden in St. Georgen oder Hinterzarten besuchen, haben
Sie oft die Möglichkeit unsere Tiere zu sehen und den Einkauf mit einem Ausflug
zu kombinieren.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;vom-feld&#34;&gt;Vom Feld&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Wir haben Dinkel, Roggen, Sauerkraut und sind besonders stolz auf unser
Emmer-Getreide. Emmer ist seit Jahrtausenden in Kultur. Es wurde unter anderem
in Pharaonengräbern, anatolischen Ausgrabungen und Pfahlbauten am Bodensee
gefunden. Seit 2011 wird Emmer auf dem Untermühlbachhof im Schwarzwald auf 850m
Meereshöhe angebaut. Emmer ist ein Spelzgetreide, das mit dem Hartweizen
verwandt ist und aus dem Wildemmer hervorgegangen ist. Er hat einen hohen
Eiweißgehalt und viele Mineralstoffe (Zink und Eisen). Beim Backen mischen wir
ihn mit Dinkel und Roggen. Am allerbesten eignet er sich zur Herstellung von
Nudeln, die einen kräftigen Geschmack haben. Eines unserer Kinder und mehrere
Kunden, die eine Unverträglichkeit dem Weizen gegenüber haben, essen unsere
Emmernudeln ohne Beschwerden und mit Freude. Probieren Sie einfach selbst!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;vom-rind&#34;&gt;Vom Rind&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ein Weg zur Kuh Führt auf den Untermühlbachhof zur Wälder GbR Was kann aus der
Kuh so werden? Zu Lebzeiten: Ein angenehmer Zeitgenosse beruhigt das nervöse
Kind gibt dem Leben auf dem Hof Sinn und Brot vollzieht den Tages- und
Jahreslauf zum Miterleben schafft Bodenhaftung in abgehobenen Zeiten Der Dung
ermöglicht auf armen Böden den Ackerbau ohne ihn keinen Dinkel ist Medium für
Impulse (biol.-dyn. Präparate) stärkt die Krankheitsabwehr des Kindes Die Milch –
nährt und befriedigt als Joghurt, Bibbeleskäs, Frischkäse (pasteurisiert)
Vorderwälder Bergkäse (Rohmilch) Hofkäse, Schnittkäse (Rohmilch) Buntekuh, der
etwas weichere die Molke wird zu Schwein und Seife Danach: das Fell als Tasche
und Teppich (in Vorbereitung) das Horn zur Herstellung von Medizin für Boden und
Pflanze das Fett zur Seife der Pansen zur Kuttelsuppe das Fleisch zu Braten,
Wurst und Suppe die Knochen zur Aufbaunahrung d.i. Suppenkonzentrat Der Ochse
versorgt uns darüber hinaus mit Arbeitskraft und einem zugkräftigen Logo. Das
alles gibt es bei uns.)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;vom-schwein&#34;&gt;Vom Schwein&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Auch das Schwein hat ein Wesen: Anders als das Rind, das sehr ausgeprägt in
seinem Innern, in seiner Verdauung lebt, richten sich die Wahrnehmungen des
Schweines nach außen. Es sieht, hört, riecht gut und hat eine empfindliche Haut,
ist leicht erregbar und kann blitzschnell reagieren – ich habe Schweine schon
Mäuse fangen sehen! Was diese Tiere nicht vertragen, ist Langeweile. Deshalb
leben unsere Schweine in einem offenen Stall mit Zugang zu einem teilüberdachten
Auslauf mit einer kleinen Suhle. Wind und Wetter, Hitze und Kälte, alle Gerüche,
Geräusche und sozialen Kontakte machen das Schweineleben bunt und lebenswert.
Ein Tier, das ein Leben führen darf, das seinen Anlagen entspricht, dieses Tier
dürfen wir guten Gewissens nutzen. Und das Tun wir in der Form von
Frischfleisch, Schinken und Wurst.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ferienhaus</title>
      <link>https://waelder-gbr.de/ferienhaus/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 13:53:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://waelder-gbr.de/ferienhaus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image left&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/huesli.jpg&#34; alt=&#34;Das Ferienhaus&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben den Speicher unseres späteren Altersruhesitzes, genannt Hüsli oder
Liebding, liebevoll restauriert und zu einer geräumigen Ferienwohnung ausgebaut.
Das Ferienhaus bietet Platz für bis zu 6 Personen. Bei Bedarf kann das
Dachgeschoß dazu gemietet werden, das mit einem Bad und einer Kochnische
weiteren 4 Personen Platz bietet. Näheres erfahren Sie in &lt;a href=&#34;TODO&#34;&gt;diesem Prospekt&lt;/a&gt;.
Buchen können Sie die Wohnung ab sofort. Das Hüsli kann wochenweise gebucht
werden, An- und Abreisetag ist in der Regel Samstag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Belegung für bis zu 6 Personen kostet 70 Euro pro Tag inkl. Brennholz. Das
Dachgeschoß wird nicht separat vermietet und kostet für bis zu 4 Personen 60
Euro. Wer mehr Kinder mitbringt als wir haben, erhält einen Preisnachlass in
Form von Lebensmitteln aus eigener Erzeugung. Die zusätzliche Kurtaxe (2,10 €
pro Tag für Erwachsene, 0,8 € für Kinder zw. 6 und 16 Jahren) enthält auch die
&lt;a href=&#34;http://www.dasferienland.de/de/die-region/konus-karte/was-ist-konus&#34;&gt;Konus Karte&lt;/a&gt; zur
kostenlosen Nutzung von Bus und Bahn sowie Skiliften in der Region. Wir freuen
uns auf Ihre Anmeldung!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;row 50% uniform&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/huesliküche.jpg&#34; alt=&#34;Die Küche im Ferienhaus&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/huesliesszimmer.jpg&#34; alt=&#34;Das Esszimmer im Hüsli&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/huesliwohnzimmer.jpg&#34; alt=&#34;Das Wohnzimmer mit Blick auf den Hof&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;row 50% uniform&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/hueslieltern.jpg&#34; alt=&#34;Das Elternschlafzimmer im Hüsli&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/hueslikinder.jpg&#34; alt=&#34;Für die Kinder?&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/hueslidoppel.jpg&#34; alt=&#34;Das Doppelstockbett oben&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;row 50% uniform&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/hueslispielplatz.jpg&#34; alt=&#34;Der Spielplatz auf dem Hof&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/hueslikind.jpg&#34; alt=&#34;Kind vor dem Hüsli&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;4u&#34;&gt;&lt;span class=&#34;image fit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/huesliox.jpg&#34; alt=&#34;Der Ochse am Hüsli&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Veranstaltungen</title>
      <link>https://waelder-gbr.de/veranstaltungen/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 13:53:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://waelder-gbr.de/veranstaltungen/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;image right&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://waelder-gbr.de/images/veranstaltung.jpg&#34; alt=&#34;Veranstaltungen auf dem Untermühlbachhof&#34; /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir sind ein Demonstrationsbetrieb (LINK) und es liegt uns am Herzen, unsere Art
der Landwirtschaft darzustellen. Dies geschieht durch regelmäßige Führungen auf
und über unseren Hof oder durch Vorträgezu bestimmten landwirtschaftlichen
Themen. Auf Wunsch können wir Ihnen individuelle Hofführungen anbieten. Fragen
Sie uns einfach, Tel: 07724-1008. In regelmäßigen Abständen bieten wir zu
bestimmten Themen Führungen durch unsere Ställe und über die Felder an. Die
Veranstaltungen werden über das Bundesprogramm Ökolandbau gefördert - bis auf
die Speisen und Getränke am Hoffest wird kein Preis festgelegt, sondern um eine
Spende gebeten.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;untermühlbachhof&#34;&gt;Untermühlbachhof&lt;/h4&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Zeit&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Veranstaltung&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;28.5. 15 Uhr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Die biologisch-dynamischen Präparate, Hornmist zum Mitmachen&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;25.6. 15 Uhr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Dinkel, Emmer, Waldstaudenroggen - Feldbegehung&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;30.7. 12 Uhr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Hoffest, Kultur-Land-Wirtschaft/Land-Wirtschaft-Kultur&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;27.8. 15 Uhr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Was ist Tierwohl&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;24.9. 15 Uhr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Zukunft säen, gegen Gentechnik&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;29.10. 15 Uhr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Heumilch, Weidemilch, H-Milch&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;27.11. 16 Uhr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Lichtgang - Stricken, Spinnen, Geschichten und Gesang in und um die Hofküche&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Die Führungen finden jeweils samstags um 15 Uhr statt und haben verschiedene
Schwerpunktthemen. Gefördert werden die Veranstaltungen durch das Bundesprogramm
Ökologischer Landbau. Dauer der Veranstaltung mit Feldrundgang und
Käseverkostung ca. 2 bis 3 Stunden Für Kinder gibt&amp;rsquo;s einen Spielplatz und einen
Sandhaufen und viel zu entdecken. Die Veranstaltungen sind kostenlos. Für eine
Käseverkostung berechnen wir 5 Euro pro Person.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mathislehof&#34;&gt;Mathislehof&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Sommersonnenwendfeuer auf dem Mathislehof Wir feiern am 21.Juni 2016 auf dem
Mathisehof bei Hinterzarten die Sommersonnenwende mit einem Feuer. Alle sind
herzlich eingeladen . Wir beginnen um 16:30Uhr mit einer Hofführung auf dem
Mathislehof, Oberzartener Weg 2 in 79856 Hinterzarten, Ab 18Uhr finden wir uns
auf dem hofeigenen Grillplatz zu Würsten und Käse aus eigener Herstellung ein.
Getränke bieten wir zum Selbstkostenpreis, Essen auf Spendenbasis an. Die Feier
dauert bis etwa 21Uhr, und findet bei jedem Wetter,notfalls auf der Tenne statt.
Wir freuen uns auf euer Kommen Samstag, den 9. April um 14.00 Uhr Samstag, den
14. Mai um 14.00 Uhr Samstag, den 11. Juni um 15.00 Uhr Samstag, den 9. Juli um
15.00 Uhr Für die Hofführungen auf dem Mathislehof ist eine Anmeldung
erforderlich. Bitte melden Sie sich bis zum Vorabend unter 07652 982582
telefonisch an. Herzlichen Dank! Die Führungen finden bei jedem Wetter statt.
Wir bitten daher um passende Kleidung und entsprechendes Schuhwerk. Die
Käseprobe findet je nach Wetter draußen oder im Futtergang im Stall statt.
Weitere Termine Samstag, den 18. Juni um 19.00 Uhr - wahrscheinlich ein
Sommerfeuer Dezember um 18.00 Uhr - wahrscheinlich ein Winterfeuer mit
Glühwei(h)nacht&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wir und Andere</title>
      <link>https://waelder-gbr.de/wir/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 13:53:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://waelder-gbr.de/wir/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Organisiert sind wir als Wälder GbR (Gesellschaft des bürgerlichen Rechts),
bestehend aus zwei Bauernhöfen im Umkreis von 50 km.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mathislehof (Hinterzarten): 5 Ammenkühe, Kälber- und Jungviehaufzucht,
Rindfleischerzeugung, Biotoppflege, Hofladen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untermühlbachhof (St.Georgen-Peterzell): 15 Milchkühe (Hofkäserei), Ackerbau
(u.a. Dinkel und Emmer), Schweinefleischerzeugung, Zugochsen, Wochenmärkte
Villingen und Königsfeld.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Direktvermarktung (Laden und Märkte) ist gewerblich als Hofladen Mathislehof
GbR ausgegliedert.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;die-idee&#34;&gt;Die Idee&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeit&lt;/strong&gt;
ist nicht Geld, Zeit ist ein Geschenk, das wir erhalten und
weiterreichen. Leben, wachsen, erkranken, gesunden sind Erfahrungen mit
Eigenzeit. Unser Planungshorizont darf sich nicht in Abschreibungsfristen
erschöpfen. Manchmal steht allerdings tierische Anspannung gegen Maschinenstress!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eigentum&lt;/strong&gt;
Auf Besitz an Grund und Boden haben wir verzichtet (→ siehe
Stiftung Kulturland). Luft, Wasser und Ernährungsgrundlage sind ihrer Natur
nach Gemeineigentum. Die Idee des bedingungslosen Grundeinkommens liegt uns
nahe: wie können wir leben und arbeiten und unsere Chefs sind Kühe, Boden
und Wetter? Das wäre dann ein herrschaftsloser Zustand.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;mensch-tier-und-feld&#34;&gt;Mensch, Tier und Feld&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Zur Zeit leben 7 Landwirte mit Kindern, Auszubildende sowie Praktikanten und
Gäste auf den Höfen. Es gibt bei uns keine zahlenden Gäste, was heißen will,
keine “Ferien auf dem Bauernhof“, außer im Ferienhaus Hüsli. Uns zu besuchen
bedeutet, uns bei der Arbeit zu begleiten. Der einzige begrenzende Faktor für
Gäste sind die Sitzplätze am Mittagstisch. Wir erwarten keinen finanziellen
Beitrag. Der Einkauf zum Mitnehmen erfreut uns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vordergrund unserer Bemühungen zu Felde stehen der Futterbau und die Weide.
Darüber hinaus bauen wir Dinkel, Roggen und gelegentlich auch Hafer an.
Weiterhin sind alte Sorten, der Nachbau eigener und standortgerechter Hofsorten
bei Dinkel und Emmer unser Anliegen. Ungefähr 20 Ar Kartoffeln und Feldgemüse
dienen der Selbstversorgung. Zur Zeit treten jedoch vermehrt Wildpflanzen in
unser Bewusstsein, z.B. auch die Bienenweide.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>